**唐招提寺**，是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[律宗的总本山](../Page/律宗.md "wikilink")。位于[奈良县](../Page/奈良县.md "wikilink")[奈良市五条町](../Page/奈良市.md "wikilink")。是中国[唐代高僧](../Page/唐.md "wikilink")[鉴真和尚亲手兴建的](../Page/鉴真.md "wikilink")[盛唐建筑风格寺院](../Page/盛唐.md "wikilink")，所以被称为中日友谊的寺院。已被列入日本国宝，并于1998年作为“[古都奈良的文化財](../Page/古都奈良的文化財.md "wikilink")”的组成部分被列为[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")。经过时代的变迁，唐招提寺也有所变动修复，但因现代中国唐代建筑所剩不多，因此无从实物正确比对，唐、日双方变动修改，现今许多唐代仿制建筑多为参考日本奈良时代建筑。

[鉴真](../Page/鉴真.md "wikilink")（688年—763年）在754年东渡日本，到[平城京受到欢迎以后](../Page/平城京.md "wikilink")，759年开始建造此寺，大约于770年竣工。寺院的金堂和讲堂系8世纪建的古建筑物，都是日本国宝。其他国宝包括鼓樓、经藏、寶藏、乾漆盧舍那佛坐像（8世纪）和乾漆鉴眞和尚坐像（8世纪）等等。

## 文化财产

### 国宝

#### 建筑物

  - 金堂
  - 講堂
  - 鼓樓
  - 經藏
  - 寶藏

<File:Toshodaiji> Nara Nara pref02s3s4560.jpg|金堂 <File:Toshodaiji> Nara
Nara pref05n4320.jpg|講堂 <File:Toshodaiji> Nara Nara pref03n4592.jpg|與鼓樓
<File:Toshodaiji> Nara Nara pref08n4500.jpg|經藏、寶藏

#### 雕刻

  - 乾漆[鑑眞和尚坐像](../Page/鑑眞.md "wikilink")
  - 乾漆[盧舍那佛坐像](../Page/盧舍那佛.md "wikilink")
  - 木心乾漆[千手觀音立像](../Page/千手千眼觀世音菩薩.md "wikilink")
  - 木心乾漆[藥師如來立像](../Page/藥師如來.md "wikilink")
  - 木造[梵天](../Page/梵天.md "wikilink")・[帝釋天立像](../Page/帝釋天.md "wikilink")
  - 木造四天王立像

<File:Ganjin> wajyo portrait.JPG|乾漆[鑑眞和尚坐像](../Page/鑑眞.md "wikilink")
<File:Vairocana> Tosyodaiji.JPG|乾漆[盧舍那佛坐像](../Page/盧舍那佛.md "wikilink")

## 后世纪念

1963年是鉴真去世一千二百年，中国和日本佛教界都举行了大型纪念活动，日本佛教界还将该年定为“鉴真大师显彰年”。1980年，在[邓小平的斡旋之下](../Page/邓小平.md "wikilink")，[唐招提寺住持](../Page/唐招提寺.md "wikilink")[森本孝顺奉鉴真漆像](../Page/森本孝顺.md "wikilink")“回乡探亲”，[扬州](../Page/扬州.md "wikilink")[大明寺因此得以重修](../Page/大明寺.md "wikilink")，成为中日邦交史上一件大事。历经十年绘出的国画《鉴真东渡图》（[郭德福](../Page/郭德福.md "wikilink")）在中国掀起了鉴真热，体现了中日文化友好交流。\[1\]。

### 美术工艺品

  - 舍利容器

### 重要文化财产

#### 建筑物

  - 禮堂
  - 御影堂（興福寺舊一乘院宸殿）

<File:Toshodaiji> Nara Nara pref13n4350.jpg|禮堂 <File:Toshodaiji> Nara
Nara pref25n4592.jpg|御影堂

#### 绘畫

  - 絹本著色十六羅漢像
  - 絹本著色大威徳明王像
  - 絹本著色法華曼荼羅圖
  - 紙本著色東征繪卷 蓮行筆

#### 雕刻

  - 木造彌勒如來坐像（講堂安置）
  - 木造持國天・増長天立像（講堂安置）
  - 木造[櫥子入釋迦如來立像](../Page/龕#櫥子.md "wikilink")（禮堂安置）
  - 木造地藏菩薩立像（地藏堂安置）
  - 木造大悲菩薩坐像（中興堂安置）
  - 木造大日如來坐像
  - 木造如來形立像（頭部缺）
  - 木造藥師如來立像
  - 木造傳獅子吼菩薩立像
  - 木造傳衆寶王菩薩立像
  - 木造傳大自在菩薩立像（兩手缺）
  - 木造菩薩立像（面部・左手缺）
  - 木心乾漆菩薩立像 2躯
  - 木造天部形立像（傳帝釋天）
  - 木造如來坐像（傳釋迦如來、多寶如來）2躯
  - 木造寶生如來立像
  - 木造如來形坐像・地藏菩薩立像・菩薩形立像（頭部缺）・天部形立像（傳梵天）
  - 木造十一面觀音立像（1900年重文指定）
  - 木造十一面觀音立像（1901年重文指定、法花院舊藏）
  - 木造聖徳太子立像
  - 木造大威徳明王像
  - 木造不動明王坐像 湛海作
  - 木造吉祥天立像
  - 木造行基菩薩坐像
  - 木心乾漆佛頭（1902年重文指定）
  - 木心乾漆佛頭（1915年重文指定）
  - 木造菩薩頭
  - 銅板押出三尊佛像
  - 銅板押出佛像 5面
  - 磚製阿彌陀如來像（傳文殊菩薩像）

#### 工艺品

  - [鼉太鼓縁](../Page/黿鼉.md "wikilink")（1915年重文指定）
  - [鼉太鼓縁](../Page/黿鼉.md "wikilink")（1959年重文指定）
  - 鉦鼓縁 （1915年重文指定）
  - 鉦鼓縁（1929年重文指定）
  - 鉦鼓縁 一對（1959年重文指定）
  - 牛皮華鬘殘闕（）8枚分
  - 金銅金剛盤
  - 金銅舍利容器
  - 金銅法具類（金剛盤、五鈷鈴、獨鈷杵、三鈷杵、五鈷杵）
  - 金銅法具類（火舍2、六器24、灑水器1、塗香器1）
  - 金銅蓮瓣飾法具（火舍1、花瓶2、六器6、飮食器2、灑水器1、塗香器1）
  - 銅香水壺
  - 黒漆華盤
  - 黒漆舍利[櫥子](../Page/龕#櫥子.md "wikilink")
  - 鑄銅三具足
  - 日供舍利塔
  - 法會所用具類（奚婁1口、羯鼓1口、鼓胴1口、木製楯3枚、木製柄香爐3口）
  - 唐招提寺勅額
  - 梵鐘

#### 書跡・典籍、古文書

  - 根本説一切有部戒經・老母六英經
  - 戒律傳來記 上卷
  - 四分律刪繁補闕行事鈔 卷下之三
  - 大般若經 卷第176
  - 大毘盧遮那成佛神變加持經
  - 法華經（開結共）覺盛筆
  - 四分戒本、梵網經2帖、寶篋印陀羅尼經、唯識三十頌・大乘百法名門論・般若心經
  - 瑜伽師地論 卷第38
  - 唐招提寺一切經 宋版4,456帖、和版88帖、寫本250帖、附 元版五部大乘經（内和版83卷寫本29卷）269卷
  - 令私記斷簡（軍防令、營繕令、關市令）
  - 唐招提寺文書 2卷
  - 南瞻部洲大日本國正統圖（傳香寺舊藏）

## 關連項目

  - [藥師寺](../Page/藥師寺.md "wikilink")
  - [律宗](../Page/律宗.md "wikilink")
  - [鑑真](../Page/鑑真.md "wikilink")

## 外部連結

  - [唐招提寺](http://www.toshodaiji.jp/)

[Category:奈良縣佛寺](../Category/奈良縣佛寺.md "wikilink")
[Category:日本世界遺產](../Category/日本世界遺產.md "wikilink")
[Category:日本國寶](../Category/日本國寶.md "wikilink")
[Category:日本地標](../Category/日本地標.md "wikilink")
[\*](../Category/律宗.md "wikilink")
[Category:奈良市重要文化遺產](../Category/奈良市重要文化遺產.md "wikilink")

1.